% !TeX spellcheck = pl_PL
\chapter{Podsumowanie i wnioski}\label{chap:podsumowanie}

\section{Korzyści z pisania pracy}

Podczas opracowywania niniejszej pracy dyplomowej udało mi się
rozwinąć swoją wiedzę z dziedziny paradygmatu programowania funkcyjnego
i działania kompilatorów.
Samo zaawansowane zastosowanie języka Haskell, który pisząc pracę poznałem jeszcze lepiej,
stanowi ważny ponadprogramowy punkt.
Z zupełnie innej, bliższej perspektywy
poznałem zagadnienia takie jak budowa kompilatora, znaczenie procesu kompilacji
i optymizacji, a wreszcie -- wykonałem pewne zadania związane z kodem biblioteki rozwiązującej
jeden z istotnych problemów związanych z optymizacją.
Z satysfakcją wziąłem udział w rozwijaniu dużego projektu z otwartym źródłem.

Korzyścią ściśle związaną z wykonywanym zadaniem jest nabyta przeze mnie wiedza
o procesie analizy grafów przepływu danych, a
także ich roli w szeroko rozumianym procesie kompilacji.
Zrozumienia nie tylko zasad pisania kodu, a i procesu
kompilacji i ogólnej zasady działania podstawowych narzędzi
dało mi cenne, szersze spojrzenie na programowanie.

Jakkolwiek największa i najbardziej przełomowa cześć badań została wstrzymana przez
głównych opiekunów biblioteki i w chwili obrony jeszcze nie przyczyniła się do
rozwoju oficjalnej wersji narzędzia stosowanego przez społeczność
to nie umniejsza to wypełnieniu celów niniejszej pracy.
Nawet krytyczne opinie stanowią raczej powód do przemyśleń możliwych dróg
do udoskonalenia postulowanego zestawu zmian, niż do odrzucenia go.
Prowadzona wśród społeczności dyskusja
na temat zmian związanych z niniejszą pracą ciągle trwa i jej ostateczny skutek nie jest znany.
Stwierdzić można natomiast, że przeprowadzone w ramach niniejszej pracy rozważania 
są co najmniej źródłem cennych wniosków, a sama dyskusja stanowi dodatkową okazję do rozwoju 
umiejętności, które niewątpliwie będą mi potrzebne jako programiście.

\section{Perspektywy dalszego rozwoju}

Sztuka tworzenia oprogramowania ciągle się rozwija, więc nie sposób
aby nie towarzyszył temu rozwój kompilatorów -- podstawowych narzędzi pozwalających, aby dawała
ona rezultaty.
Projekt \emph{Glasgow Haskell Compiler} jest aktywnie rozwijany przez liczną społeczność
i pomimo, że jest bardzo zaawansowany -- może
zostać udoskonalony jeszcze w wielu miejscach.
Pomysł przedstawiony w niniejszej pracy ma pewną wartość sam w sobie,
ale może zostać potraktowany jako wstęp do moich dalszych i bardziej licznych prac nad kompilatorem GHC.

Niniejsza praca, opracowania Simona Peytona Jonesa i Jana Stolarka \cite{cleanup}
oraz długa i żywa dyskusja wśród społeczności powinny w ostateczności doprowadzić
do powstania rozwiązania, które nie tylko będzie obejmowało wszystkie
spostrzeżenia potwierdzone w niniejszej pracy, ale także zadowoli wszystkie
strony i zostanie wdrożone do oficjalnego projektu. Doprowadzenie do kompromisu
ze społecznością jest potrzebne, aby osiągnięcia niniejszej pracy trafiły do
licznej grupy użytkowników i -- choćby w najmniejszym stopniu -- poskutkowały
w przyszłości tym, że kompilator GHC stanie się lepszy.

Ze względu na mnogość możliwych do rozważania zagadnień oraz nabyte przeze mnie 
umiejętności, zamierzam się kontynuować pracę nad rozwojem i ulepszaniem \emph{GHC} 
na studiach magisterskich.

\section{Podziękowania}

Chciałbym bardzo serdecznie podziękować dr Janowi Stolarkowi, promotorowi niniejszej pracy, 
za zainspirowanie mnie do napisania na tak ciekawy temat, wsparcie merytoryczne oraz okazaną 
mi cierpliwość. Dziękuję także bliskim mi osobom, które wspierały mnie podczas tworzenia 
pracy, dzięki którym żadna chwilowa wątpliwość nie zatrzymała moich postępów. Na szczególną 
wzmiankę zasługuje pomoc okazana mi w końcowym etapie tworzenia pracy przez przyjaciela, 
Filipa Turobosia -- studenta matematyki, który udzielił mi niezliczonych wskazówek 
w kwestiach językowych.

